佛說大乘菩薩藏正法經卷第二

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

長者賢護品第一之二

「復次長者！愛等諸法建立根本世間合集，斯苦甚大。愛根本法有其十種。何等為十？一者以愛緣故而起追求，二者追求緣故乃生貪著，三者以貪緣故而興我見，四者我見緣故計為決定，五者決定緣故乃生欲貪，六者欲貪緣故即起計著，七者計著緣故而生慳悋，八者慳悋緣故而為執取，九者執取緣故即不防護，十者不防護緣而生眾苦，以不護故執持刀杖鬪戰諍訟，由此因故興兩舌等多種罪業不善之法。如是十種愛根本法世間合集，我見是已，欲令安立無根本法，是故我乃淨信出家，趣證阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時世尊重說偈言：

「眾生愛所吞，　於此彼追求，

得利貪我見，　所受為決定。

此事我當作，　乃欲貪增長，

欲貪增長已，　計著生慳悋。

世間慳過失，　堅固而執著，

以執故不護，　起罪咎相續。

愚者以不護，　執刀杖損害，

廣作諸罪業，　其後苦增長。

愛緣增長已，　乃生於眾苦，

我證勝菩提，　令住無根本。

「復次長者！邪定聚法世間合集，斯苦甚大。邪法有十。何等為十？一者邪見，二者邪思惟，三者邪語，四者邪業，五者邪命，六者邪勤，七者邪念，八者邪定，九者邪解脫，十者邪智。如是十種邪定聚法世間合集，斯苦甚大，我見是已，普令超越一切邪法，是故我乃淨信出家，趣證阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時世尊重說偈言：

「邪見所含藏，　邪思惟境界，

談說邪語言，　起作諸邪業。

邪命及邪勤，　邪念與邪定，

起彼邪解脫，　一向生邪智。

此諸邪定聚，　諸愚者安立，

令翻邪入正，　是故我出家。

「復次長者！惡道深險世間合集，斯苦甚大，漸向惡趣、增長惡趣、廣開惡趣，謂不善業有其十種。何等為十？一者殺生，二者偷盜，三者邪染，四者妄言，五者綺語，六者兩舌，七者惡口，八者貪，九者瞋，十者邪見。如是十種不善業道，漸向惡趣、增長惡趣、廣開惡趣，我見是已，為令出離諸險惡道，是故我乃淨信出家，趣證阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時世尊重說偈言：

「眾生起殺命，　侵取他財物，

欲邪行遍行，　速墮於地獄。

兩舌及惡口，　妄言無決定，

愚者綺飾語，　異生煩惱縛。

貪心樂他富，　瞋起諸過失，

邪見破壞多，　當墮於惡趣。

身有三種罪，　語四種應知，

意三罪亦然，　作者墮惡趣。

若造諸罪者，　定墮於惡趣，

若離此三罪，　必不墮惡趣。

「復次長者！煩惱隨煩惱諸雜染垢世間合集，斯苦甚大。雜染有十。何等為十？一者慳悋垢雜染，二者毀戒垢雜染，三者瞋恚垢雜染，四者懈怠垢雜染，五者散亂垢雜染，六者惡慧垢雜染，七者無聞垢雜染，八者疑惑垢雜染，九者無信解垢雜染，十者不尊重垢雜染。如是十種諸雜染法世間合集，我見是已，普令安住無雜染法，是故我乃淨信出家，趣證阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時世尊重說偈言：

「世間相續法，　十雜染逼迫，

著有為雜染，　暫時無疲懈。

諸愚夫異生，　慳垢所染污，

戒學攝眾生，　破壞而不具。

愚者背忍辱，　懈怠劣精進，

不能安定心，　惡慧而癡鈍。

父母及尊長，　師尊皆遠離，

不見世光明，　惡慧起疑念。

佛說甚深法，　而生於毀謗，

癡暗法所覆，　聖法不尊重。

見雜染法已，　不著於有為，

無為無染污，　令眾生寂滅。

「復次長者！生死怖畏世間合集，斯苦甚大。此有十種。何等為十？一者慳之與嫉覆蓋成結斯苦甚大，二者無明分法常所縈纏斯苦甚大，三者欲海汎溢斯苦甚大，四者欲中艱苦支節摧壞斯苦甚大，五者親愛纏縛欲箭所射斯苦甚大，六者忿恨煙塵蓬㶿充塞發明熾焰斯苦甚大，七者貪火燒然斯苦甚大，八者瞋毒隱覆斯苦甚大，九者癡障如刺斯苦甚大，十者生死曠野險難怖畏纏縛隨逐斯苦甚大。我見如是十種法已，欲令除斷，是故我乃淨信出家，趣證阿耨多羅三藐三菩提果。」

爾時世尊總以前義重說偈言：

「生及壯年老吞食，　色相壞為非色相，

無念無慧損減門，　此法能壞世間相。

病能吞食於色力，　勢分精進悉摧毀，

而復損減於諸根，　負劣力而無依怙。

死怖其猶羅剎吼，　常時隨逐群生類，

時來命盡無愛心，　壞滅世間諸壽命。

老病死法極猛惡，　嬈亂世間諸眾生，

不老不死安樂門，　我出家為勤求故。

三火燒然於世間，　不見世間救護者，

我起救護世間心，　願灑甘雨息諸火。

世間正道皆破壞，　無目昏冥復癡暗，

願開淨目施眾生，　出家顯示於正道。

眾生疑惑心所起，　乃為諸障所障覆，

我願當除惡作心，　故出家已宣正法。

眾生互相起違背，　伺求過失而斷壞，

故我出家利世間，　普願眾生息瞋恚。

世間父母極親愛，　眾生慢心不尊重，

欲令摧折我慢幢，　是故出家為救護。

我見眾生貪所覆，　由財物緣致墜墮，

若能獲得七聖財，　當令世間離貧苦。

眾生互相起違害，　以無義利已資養，

決定破壞於自身，　是故我令離三有。

愚人不了於義利，　如是遍滿三界中，

我欲利益故出家，　當示世間正義法。

眾生耽湎於地獄，　我見極受諸苦惱，

種種惡毒廣無邊，　我出家故令解脫。

眾生互相起殺害，　旋復畜生諸趣中，

起悲願故我出家，　無依眾生作依怙。

我見餓鬼趣眾生，　極受饑渴諸苦惱，

我證無上大菩提，　普施最上甘露食。

人中追求為大苦，　天中謝滅苦極增，

了知三界諸苦深，　故我出家為救拔。

世間有諸無慚者，　為欲迷亂惡眾生，

不擇眷屬及尊親，　欲染吞食猶猪犬。

著欲繫屬於女人，　我見眾生為所縛，

起無義利憍醉心，　故我出家為救護。

眾生破壞不自在，　恐怖至死不解脫，

我出家已得菩提，　普令覺悟皆自在。

白衣舍中無義利，　我見百千種過失，

我今轉此諸地方，　皆令出離生死際。」

爾時賢護等五百長者聞佛所說，發希有心，咸作是言：「佛菩提者斯為廣大，我等方知佛為真覺。」

時諸長者異口同音而說偈言：

「我等五百諸長者，　以老怖故來投佛，

願說無上勝法門，　出離老死苦邊際。

世尊圓淨相清淨，　已離三有得解脫，

救度三有成壞門，　離三有舍令自在。

離貪解脫無所畏，　離塵無垢清淨心，

無上善調大導師，　開明無上甘露法。

無上丈夫住勝相，　天人世間無與等，

無等等者世間尊，　演上中上大悲法。

盡諸過失三垢斷，　具清淨目離昏冥，

塵暗癡網悉蠲除，　宣說無邊離塵法。

悲愍世間無依怙，　三有流中為提拔，

悲心中起大慈心，　速令出離善安住。

憍慢癡惡生死海，　病苦違害如潮流，

無救沈溺諸眾生，　佛悲愍故為救度。

佛身清淨如金山，　圓具百種勝威光，

甘美最上大梵音，　妙寶語言宣勝法。

諸法自性皆清淨，　本來明亮淨亦然，

無作作受亦不亡，　為無聞者善開示。

無邊名稱所行善，　十力無畏自然智，

意等虛空智無邊，　善說沙門誓願法。」

爾時世尊即起是念：「此五百長者善根成熟，我今應當隨其所宜為說正法，令此地方轉白衣舍成出家相，盡諸有漏作證邊際。」

爾時世尊即於空中加趺而坐。是時五百長者於佛世尊深生愛樂淨信尊重，種種施作善妙親近。

爾時世尊告五百長者言：「汝諸長者！世間所有生、老、病、死、憂、悲、苦、惱、愁歎、輪迴，如是十種諸嬈亂法，汝等各欲求解脫邪？

「又復世間已作現作及彼當作愛非愛中起無義利，如是十種諸損害事，汝等各欲求解脫邪？

「又復世間種種見中諸險惡見，所謂我、人、眾生、壽者、斷、常、無作、無因、不平及彼邪見，如是十種諸險惡見，汝等各欲求解脫邪？

「又復世間十大病箭，所謂愛、無明、欲、貪、瞋、癡、慢、見及成、壞，如是十種諸大病箭，汝等各欲求解脫邪？

「又復世間愛根本法，所謂愛故追求，追求故貪，貪故我見，我見故決定，決定故欲貪，欲貪故計著，計著故慳悋，慳悋故執取，執取故不防護，不防護故生苦，如是十種愛根本法，汝等各欲求解脫邪？

「又復世間邪定聚法，所謂邪見、邪思惟、邪語、邪業、邪命、邪勤、邪念、邪定、邪解脫、邪智，如是十種邪定聚法，汝等各欲求解脫邪？

佛說大乘菩薩藏正法經卷第二

佛說大乘菩薩藏正法經卷第四

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

長者賢護品第一之四

復次，佛告諸長者言：「一切法無觀無不觀。何以故？離生住滅故。一切法無轉無作，離心意識故。一切法繫屬於緣，自性無力故。

「又諸長者！眼者四大所造，無常無強而不究竟，無堅無力速朽之法，斯不可信。多苦多惱眾病所集，是故諸長者！眼無依止亦無造作，耳鼻舌身意亦復如是。四大所造，無常無強而不究竟，無堅無力、速朽之法，斯不可信。多苦多惱眾病所集，是故諸長者！意無依止亦無造作。諸長者！是等諸法應如是學，此眼如聚沫，不可撮摩；眼如浮泡，不得久立；眼如陽焰，從業煩惱渴愛所生；眼如芭蕉，自體無實；眼如幻化，從顛倒起；眼如夢寐，為虛妄見；眼如其響，繫屬於緣；眼如影像，由業對現；眼如浮雲，剎那離相；眼如電光，須臾變滅；此眼無主為如地，此眼無我為如水，此眼無眾生為如火，此眼無壽為如風，此眼無人猶如虛空；此眼不實，四大為家；此眼性空，離我我所；此眼無知，如草木瓦礫；此眼無作，風力所轉；此眼為空，不淨充滿；此眼虛偽，雖復治事瑩飾，終歸散滅；此眼如丘井，為老所逼；此眼畢竟無邊際處，後當歸死。諸長者！汝等當知，眼既如是，耳鼻舌身意其義亦然，總略乃至彼一切法應如是知。諸愚夫異生，於彼一切所欲法中而生愛著，謂眼、耳、鼻、舌、身、意，色、聲、香、味、觸、法。

「又復於彼色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊，眼界、色界、眼識界，乃至意界、法界、意識界，地界、水界、火界、風界、空界、識界，此等法中所欲愛著，乃至一切有為無為名相法中所欲愛著。是故諸長者！汝等當於所欲法中勿生愛著，謂妻子舍宅財寶等法勿生貪取，當發淨信捨家出家。得出家已不生樂欲，無樂欲故圓具淨戒，修持清淨波羅提木叉之法，圓滿潔白法式儀範，乃至小罪猶懷大懼。諸長者！若如是學即得戒蘊具足。戒具足故，眼耳鼻舌身意、色聲香味觸法而無所取。

「色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊而無所取，眼界、色界、眼識界，乃至意界、法界、意識界而無所取。

「地界、水界、火界、風界、空界、識界而無所取。總略而言，彼一切法都無所取。以無取故即無減失。何法無減失？謂眼、耳、鼻、舌、身、意，色、聲、香、味、觸法無減失。

「色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊無減失。

「眼界、色界、眼識界，乃至意界、法界、意識界無減失。

「地界、水界、火界、風界、空界、識界無減失。此等諸法若無減失，即無染污。無染污故，即速得輕安。何法輕安？謂無所見。若無所見，即一切所向無有少法而作障礙。若無障礙，即自無所害、他無所害，自他無所害。由無害故，心無所壞，即能趣入彼無餘依清淨涅盤。

「又諸長者！所言入者，何所入邪？謂非眼所入，非耳鼻舌身意所入。又諸長者！若執眼從緣成，此即著我我所，離於涅盤。云何離涅盤？謂貪故離涅盤、瞋故離涅盤、癡故離涅盤、無智故離涅盤。諸長者！無智者不離過去、不離未來、不離現在，決定無智、離智所生。何名為智？所謂盡智。何名盡智？謂即過去無盡智、未來無盡智、現在無盡智。緣法無智離智所生。彼無智離智，即眼從緣離智所生。眼者無我，若無我即無取，若無取即無捨，若無捨即解脫。云何解脫？謂我執解脫、眾生執解脫、壽者執解脫、人執解脫、斷常執解脫、一切執解脫、分別執解脫。彼無分別已，即無能分別、所分別。法無分別亦不離分別。云何無分別？謂我我所俱無分別。若我無分別即無取捨，若無取捨即所入解脫。若法離繫、若法非離繫，皆得出離。何所離邪？謂離一切苦。諸長者！當求如是出離之法。然於是中無法可取。何以故？若有所取即生怖畏。」

爾時世尊欲重宣明如是等義，說伽陀曰：

「以取法故即生怖，　由怖當墮惡趣中，

若見如是怖起因，　識法有故而生取。

若能如理觀正道，　慧光明見破諸暗，

見故即得勝慧明，　當知異性無所得。

應當審觀諸空處，　運動虛假而不實，

此中勿作安樂門，　渴愛虛誑世間故。

如實了知於空法，　知諸法空皆無實，

我得安樂離憂門，　亦得無動最上樂。

若能如是正了知，　即知一切法皆空，

由斯解脫諸苦因，　是故諍訟無所立。

因諸所欲生執著，　執故而生諸嬈惱，

執者即是取之名，　因取故生於三有。

有故有生即輪轉，　三有止息即不生，

老病死法亦隨無，　畢竟不受無常苦。

當知無欲即無取，　以無取故無三有，

有若止息即無生，　老病死苦皆不受。

是故汝等諸長者，　同發捨離取著心，

棄諸眷屬所愛因，　速當圓具苾芻相。

知識財利諸所欲，　應當互生於喜足，

隨處謙恭起下心，　所向為他增善利。

勿起意謂自守戒，　勿觀他為破戒者，

於其戒相持犯中，　勿非毀他為犯者。

譬如野鹿投繩網，　當知彼為自損害，

魔索縛心害亦然，　毀他生害亦如是。

愚人生諸損害意，　自讚毀他深為咎，

毀戒尚息於謗言，　何況梵行持戒者。

具學仙眾勇智者，　常修遠離寂靜行，

棄捨身命無愛心，　勤求解脫寂靜法。

諸外道輩及典章，　無利根本皆遠離，

愛樂甚深正法門，　彼法宣說真空理。

心根本處此當知，　所謂內外十二處，

從彼生起諸業因，　業久住處謂思法。

眼根色境二種緣，　眼識生緣為三事，

若不和合破散時，　如無薪火義如是。

如是所生一切法，　互相和合故有生，

作者受者二俱無，　正道常現諸所作。

內外諸法所成身，　是中應知我空法，

愚人顛倒執著心，　於我我所不知故。

眼內無法而可有，　於外亦復無所得，

無我無作壽者無，　應知諸法亦如是。

非眼遍思欲解脫，　耳鼻舌身意亦然，

色等無轉無作門，　當觀諸法亦如是。

如大海水起聚時，　暫生泡沫而無實，

諦觀眼等亦復然，　無堅無力如泡沫。

五蘊自性假和合，　如彼聚沫無堅力，

解脫一切嬈惱門，　及彼生老等憂惱。

汝於我教出家已，　了知一切法如幻，

不虛受彼信施心，　復能普供十方佛。」

爾時五百長者聞佛宣說甚深正法，即於如是中路方處遠塵離垢得法眼淨。譬如白衣不雜塵黑易受染色，此五百長者於是方處遠離塵垢法眼清淨，亦復如是。

爾時世尊復為五百長者宣說法要示教利喜。佛言：「諸長者！眼極熾焰。云何熾焰！謂貪火、瞋火、癡火熾焰，生老病死憂悲苦惱等火熾焰，我說此法自受苦惱。耳鼻舌身意熾焰亦然。云何熾焰？謂貪火、瞋火、癡火熾焰，生老病死憂悲苦惱等火熾焰，我說此法自受苦惱。色塵熾焰。云何熾焰？謂貪火、瞋火、癡火熾焰，聲香味觸法塵諸火熾焰，亦復如是。

「又諸長者！色蘊熾焰。云何熾焰？謂貪火、瞋火、癡火熾焰。受蘊、想蘊、行蘊、識蘊諸火熾焰，亦復如是。十八界法，其義亦然。

「又諸長者！地界熾焰。謂貪火、瞋火、癡火熾焰。水界、火界、風界、空界、識界熾焰，亦復如是。謂貪火、瞋火、癡火熾焰，生老病死憂悲苦惱熾焰亦然，我說此法自受苦惱。

「復次長者！眼無所取，應如是學，耳鼻舌身意亦無所取；色無所取，聲香味觸法亦無所取，應如是學。

「又諸長者！色蘊無所取，受蘊、想蘊、行蘊、識蘊，及十八界，皆無所取，應如是學。又諸長者！地界無所取，水界、火界、風界、空界、識界亦無所取，應如是學。

「又諸長者！此界無所取、他界無所取，應如是學。

「復次諸長者！若眼、耳、鼻、舌、身、意無所取故，即無依止。色、聲、香、味、觸、法無所取故，即於諸處中得無依止。

「又諸長者！色蘊、受蘊、想蘊、行蘊、識蘊，及十八界，無所取故，即於蘊界中得無依止。

「又諸長者！地界、水界、火界、風界、空界、識界無所取故，即於六界中得無依止。又諸長者！此界、他界無所取故，即於一切世界之中得無依止。

「又諸長者！若一切法無所取故，即於一切法中得無依止。諸長者！一切法無所得亦非無得，若能了知無得非無得，即能解脫生老病死憂悲苦惱，我說此為解脫諸苦。」

爾時世尊欲重宣明如是等義，說伽陀曰：

「此諸世間極熾焰，　生死二火鎮燒然，

無救嬈惱諸愚夫，　唯聖道法常不滅。

何法世間作光明？　有佛如來今出現，

剎那善觀正道門，　發起精進常堅固。

當觀諸法無依止，　慧光明見破諸暗，

見故即得勝慧明，　應知異性無所得。

若能觀察無依止，　了知一切法皆空，

如是了知空法門，　菩提心空無所有。

當知貪瞋癡等法，　此三熾焰極猛惡，

世間壽命普燒然，　久處睡眠愚不覺。

所有生老及病死，　憂悲苦惱常逼迫，

當知嬈惱諸世間，　彼一切法無依止。」

爾時五百長者聞佛所說如是正法，心開意解，前白佛言：「世尊！我等今者快得善利！於佛法中淨信出家！復於佛所圓具淨戒。」

爾時佛言：「善來諸苾芻。」即時諸長者鬚髮自落、袈裟著身，成苾芻相。

爾時世尊說伽陀曰：

「汝等受持袈裟衣，　鬚髮自落皆清淨，

執持應器善相圓，　一切皆成阿羅漢。

既證果已依師法，　各說清淨嗢陀南，

於諸天人大眾前，　圓滿清淨苾芻相。

往昔曾於諸佛所，　皆修廣大布施行，

一呼善來歡喜生，　處處廣修諸善法。

今得見我出世間，　發清淨心復增勝，

由彼增勝清淨心，　聽說最上清淨法。

聞佛語已證聖果，　遠離我見諸執著，

現前空法悟圓成，　我生已盡皆解脫。」

佛說大乘菩薩藏正法經卷第四

佛說大乘菩薩藏正法經卷第五

譯經三藏朝散大夫試光祿卿光梵大師賜紫沙門臣惟淨等奉　詔譯

無怖夜叉品第二

爾時世尊於其中路化度五百諸長者已，即於是處安然詳審，將入王舍大城。

爾時王舍大城諸賢聖中有大夜叉，名曰無怖，即作是念：「值佛世尊斯極難得，我今應以勝妙飲食奉上世尊。」時無怖夜叉即以色香味觸清淨具足上妙飲食恭奉世尊。

爾時世尊為悲愍彼無怖夜叉故受所施食。佛受食訖，即時空中有六萬八千諸夜叉眾作是讚言：「善哉善哉！」隨喜讚聲遍聞空界。

時無怖夜叉告自會中諸夜叉眾言：「我已持奉如來清淨上妙飲食。汝等諸眾宜應奉施諸苾芻眾清淨飲食，當令汝等於長夜中利益安樂。」

時諸夜叉即皆奉施諸苾芻眾最上飲食，時苾芻眾為悲愍故悉受其食。爾時世尊及苾芻眾受其食已，漸次進詣王舍大城。是時即有無數千天眾，無數千龍眾、夜叉眾、乾闥婆眾、阿修羅眾、迦樓羅眾、緊那羅眾、摩睺羅伽眾、人眾非人眾，及彼無數百千俱胝那庾多諸眾生眾，咸悉圍繞隨從世尊。

爾時世尊未至王舍大城先詣一處廣大地方，到已敷設勝妙之座，佛處其座。時無怖夜叉即以天妙曼陀羅花、優鉢羅花、鉢訥摩花、俱母陀花、奔拏利迦花，及彼天妙栴檀香末，散於佛上而伸供養，普散遍散周廣而散，散已合掌住立佛前。

爾時世尊知無怖夜叉及諸夜叉眾深心清淨已，即時放大殊妙光明。法爾已來，諸佛世尊所放光明，具無數色及種種色從口門出，所謂青黃赤白紅紫碧綠，光明普照無邊世界，映蔽日月威光不現，其光照耀下至地獄上至梵世。光相旋還至於佛所，右繞七匝，而彼光明從佛頂隱、或從肩隱、或從膝隱。法爾已來諸佛世尊若為地獄眾生授記，光即從佛雙足而隱，若為傍生授記，光從背隱；若為餓鬼眾生授記，光從前隱；若為人趣授記，光從左隱；若為天趣授記，光從右隱；若為聲聞授記，光從膝隱；若為緣覺授記，光從肩隱；若諸佛世尊為諸菩薩授阿耨多羅三藐三菩提記，光從頂隱。

爾時尊者阿難見佛世尊所放廣大淨光明已，偏袒右肩右膝著地，合掌向佛，說伽陀曰：

「世尊今日以何因，　放大光明普照耀？

廣作利益諸世間，　現斯光相何所為？

何人今日植聖種，　聞佛菩提廣大因？

何人授記在今時？　何人安住解脫果？

大智放光非無因，　為調伏故現光相，

所放光相作開明，　牟尼聖尊光何現？」

爾時世尊說伽陀曰：

「有一夜叉名無怖，　信向佛故施飲食，

彼發最上清淨心，　故我今時現光相。

而是夜叉此界滅，　即當往生忉利天，

於彼天中壽終時，　後當生於夜摩天。

夜摩滅已生兜率，　以欲塵故造染業，

還復墮生於人間，　當得為王具神力。

作轉輪王人中主，　統四大洲而自在，

人間滅已復得生，　彼梵世中受勝報。

後經二十俱胝劫，　常為一切所恭信，

於彼天上及人間，　數數往來受諸樂。

其後棄捨於王位，　淨信捨家而出家，

於彼緣覺妙菩提，　如是畢竟當獲得。

經於三十千生中，　而數滅彼夜叉身，

後復還生忉利天，　恭敬於佛作佛事。

彌勒尊佛當見已，　而彼夜叉即獲得，

阿羅漢果證圓成，　隨佛大師伸供養。

後滿一千夜叉生，　安立無上大菩提，

以彼彼生諸善根，　永不復墮諸惡趣。

或復值遇於千佛，　尊重恭敬人中尊，

為求無上大菩提，　利益一切眾生故。

或二三千夜叉生，　以花鬘等作供養，

為佛菩提最上因，　千俱胝生供養佛，

次復清淨觀己身，　後復尊敬佛菩提。

夜叉有子名大山，　受夜叉身具神力，

大山夜叉發淨心，　願我當得成佛果。

後常恭敬佛世尊，　於一切處發洪願，

今見我已伸供養，　發起最勝菩提心。

即當以此眾善根，　永離三塗諸惡趣，

當見彌勒尊佛已，　施佛俱胝妙寶蓋。

施寶蓋已復淨心，　施佛俱胝妙衣服，

如是廣大供施已，　然後發心求出家。

五百歲中起精勤，　清淨修持於梵行，

為求無上大菩提，　利益一切眾生故。

彼以如是勝上緣，　普修布施持戒行，

如彼殑伽沙數量，　若干劫中廣修行。

若干劫數我所知，　如所知見而宣說，

此後修行經劫數，　非我所知不可說。

如先所說譬喻中，　殑伽河沙等數量，

彼見若干佛世尊，　於彼彼佛咸尊敬。

奇哉勝智大智心，　即彼大心無有上，

廣伸供養於諸佛，　普利眾生數莫知。

後當成佛大聖尊，　一切世間無有上，

大山夜叉當成佛，　名稱醫王為佛號。

七十俱胝歲數中，　廣為眾生宣正法，

名稱醫王佛會中，　二十俱胝大眾會。

而彼眾會所發心，　一切當修布施行，

其後復增苾芻眾，　數滿二十一俱胝。

於彼廣大眾會中，　具有無量聲聞眾，

彼會所有聲聞眾，　而悉趣向大菩提。

彼佛利益諸眾生，　化事周圓當入滅，

彼時正法住於世，　當滿百千歲數中，

五百劫中得具圓，　有佛及彼苾芻眾。

其後或復經一劫，　或復經彼一千劫，

智者出現化世間，　使令親近於佛法。

說彼極善樂欲意，　深固多聞為最上，

不深固心悉滅除，　常當深固善觀察。

宣說諸有多聞者，　彼能增長於勝慧，

四根本法正義門，　為諸菩薩所歸向。

所謂施戒聞捨等，　於菩薩道極賢善，

宣說菩提正道門，　最勝乘中而無上。

其有宣說聲聞道，　除斷疑網復賢善，

廣為利益諸眾生，　我放光明普照耀。

佛出世為大光明，　當知最上極難得，

宣說甚深妙法門，　普利一切世間故。」

爾時大山夜叉即作是念：「世尊今時往詣王舍大城鷲峯山中，我今宜應於世尊所少植善根。」即時告語彼自會中夜叉眾言：「諸仁者！汝等當知，世尊將詣王舍大城鷲峯山中。汝等宜應發勤勇心，各隨力能為佛世尊作供養事。」

時大山夜叉言已，即與自會眷屬，從王舍大城乃至鷲峯山中，所經道路皆悉除去土石砂礫如淨圓鏡，於道路中以淨香水周匝遍灑，復以妙衣於其道中相續布設，復於道中處處安施等人分量諸殊妙花，幢幡寶蓋種種莊嚴，復置殊妙塗香寶瓶及諸妙香，寶繩交絡垂諸花瓔以為嚴飾。復於空中奏妙音樂。又復敷置盡一箭道優鉢羅花、俱母陀花、奔拏利迦花等。復有異鳥翔鳴道中，金繩交絡有七寶網，及以金網彌覆其上。

爾時大山夜叉於其道中廣莊嚴已，即自化身，并其眾會，身喜心喜清淨悅意，發歡喜心、極純善心、柔軟心、清淨心、無障礙心、悅樂心、向佛心、向法心、向僧心、菩提無動心、無恐畏心、無等等心、一切三界最勝心、慈愍一切眾生心、悲心、喜心、捨心、成諸佛法大器之心、真實心堅固心、不破壞心增勝心、於聲聞緣覺地中生棄捨心、於菩薩地中起成辦心。發如是等清淨之心，來詣佛所。到已頭面頂禮佛足，右繞三匝住立一面，合掌向佛說伽陀曰：

「我今為佛廣施設，　最上最勝諸供養，

願我當得佛聖果，　宣說最上微妙法。

願我當圓於十力，　歡喜善住四無畏，

廣大利益諸眾生，　如佛世尊諸所作。

具三十二勝妙相，　八十種好眾莊嚴，

當作世間大光明，　如佛世尊普照耀。

轉彼清淨妙法輪，　十二行相而最上，

宣說甘露正法門，　普為眾生作利益。

廣現神通變化事，　如佛世尊現亦然，

善作利益諸群生，　乃至無數俱胝眾。

世尊出現大光明，　如大龍王無所畏，

如是正道廣宣揚，　開覺菩提而無上。

為舍亦復為歸救，　為趣攝化諸眾生，

願我當得亦復然，　利眾生事皆圓滿。

五趣所生諸群品，　願我當為作主宰，

悉令解脫諸苦因，　如佛世尊所解脫。

為二足尊作供養，　無邊威德光明照，

天主龍及阿修羅，　普供世間無等比。

我作最上勝事業，　願我當如大法主，

三十二種勝相圓，　天上人間為最上。」

爾時世尊為大山夜叉說伽陀曰：

「如佛世尊所說教，　修作無上正法因，

眾生當得勝法門，　無上菩提不難得。

世間光明大聖主，　作供養已佛光照，

諸天龍神人眾中，　所應受彼諸供養。

成證無上大菩提，　安坐樹王眾集會，

摧伏大惡諸魔軍，　廣為眾生宣正法。」

爾時世尊即與無數百千天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、人非人等，并餘無數百千俱胝那庾多諸眾生類，恭敬圍繞。而佛世尊具大威德，有大神力起大變化，廣大施作放大威光，振動剎土雨大蓮花，鼓百千種殊妙音樂，有妙蓮花大若車輪隨足而蹈。世尊從彼大山夜叉妙巧施作莊嚴道路，往詣鷲峯山中。世尊到已，即告尊者阿難言：「汝可為佛施設殊妙之座，所謂法座、最上之座、三界勝座及妙寶座。如來登其座已，攝受一切眾生，稱揚演說彼菩薩藏甚深正法，成辦一切菩薩勝行，除去一切眾生諸有疑惑，開明正慧斷諸疑網。如來說此甚深經典，廣為悲愍利益安樂天人世間一切眾生。」

爾時尊者阿難受佛勅已，乃為如來施設勝座。是時即有六十八俱胝天眾，各各為佛施設寶座而為獻奉。請佛如來登斯座已，即於佛前異口同音說伽陀曰：

「我今為佛廣敷設，　殊勝寶座及妙衣，

願佛悲愍諸天人，　如其所應登寶座。

若佛如來登座已，　宣說正法趣彼岸，

六種振動於世間，　一切皆生大歡喜。

佛光普照諸大眾，　煥明佛剎及山王，

普得見佛大聖尊，　開生清淨諸法欲。

所有天龍及人眾，　八部一切諸品類，

互相得見彼彼身，　是中一切無障礙。

所有俱胝那庾多，　百千天人大眾等，

各得見佛大聖尊，　宣說難得妙法句。」

是時頻婆娑羅王，　與諸臣佐并眷屬，

剎那來至佛會中，　親近聖尊為聽法。

佛知眾座悉已定，　普遍四方善觀察，

一切眾會及天人，　廣為眾生作利益。

世尊普告諸大眾：　「疑者當問二足尊，

隨諸所問我開明，　普令除斷諸疑惑。」

爾時三千大千世界一切眾生，及天人世間諸眾會等，咸悉恭敬瞻仰世尊；起清淨心，屏息外聞，專注聽受如來宣說甚深正法。

爾時世尊即告尊者大目乾連言：「汝勿就座。應當觀彼諸苾芻眾，其有未來赴斯會者，汝今往彼雪山南面大迦葉所召來赴會。」

時尊者大目乾連受佛勅已，即運神力往詣雪山南面大迦葉所。到已白言：「尊者當知，世尊如來今在鷲峯山中，與沙門婆羅門人天大眾集會說法。佛遣我來呼召尊者。唯願尊者如佛教命往赴佛會。無令互得隱法之罪。」爾時尊者大迦葉謂尊者大目乾連言：「汝宜先往，我即隨當往詣佛所。」

是時尊者大迦葉即於座中運自所有神通化用，四眾圍繞，於剎那間即到鷲峯山中佛世尊所。到已頭面頂禮佛足，去佛不遠於一面坐。

時尊者大目乾連以神通力旋至佛所，見尊者大迦葉先至佛會在一面坐。見已白言：「尊者大迦葉神力具足，先至佛會，其何速邪？」

尊者大迦葉即謂大目乾連言：「如佛說汝神通第一，何故今時徐緩如是？」

佛說大乘菩薩藏正法經卷第五

佛說大乘菩薩藏正法經卷第十九

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

持戒波羅蜜多品第七之二

佛言：「舍利子！云何名為善法？當知善法厥有三種，謂身、語、意善所行故。諸菩薩摩訶薩如是安住善所行者，能於菩薩藏正法勤求修習，即得菩提而常隨逐。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「身業常當善修作，　此是諸佛所宣說，

隨處親近阿闍梨，　即得多聞善境界。

補特伽羅勝義者，　常起慈心利眾生，

語言妙樂無愛憎，　所說聞者生樂欲。

隨諸相法無恚惡，　極善意樂悉平等，

修習不生罪欲心，　慈心觀察常尊重。

得聞如來淨教已，　應當尊重於正法，

由其尊重正法因，　速得成證菩提果。

「如是十種善法，菩薩能安住已，即於菩薩藏正法勤求修習，親近承事諸阿闍梨，隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。

「復次舍利子！菩薩有十種發心。何等為十？一者菩薩發如是心：『痛哉！世間一切眾生疾惱之身，四蛇奮毒牙相違害，積集諸苦生多過失，癰疽瘡癬、風癀痰癊，起眾疾狀眼等諸病，歷多艱苦極增違害，速疾破壞是不堅實，羸劣衰朽速趣命終，棄於林中無一可樂。我當令一切眾生厭此不堅實身，悕取堅固真實之身。』

「舍利子！此是菩薩第一發心。由發心已，能於菩薩藏正法勤求修習，親近承事諸阿闍梨，隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「諸界如蛇毒猛惡，　四種互相為依止，

各各咸興恚害多，　於身廣生大病惱。

眼耳二處生諸病，　鼻舌所生病亦然，

唇齒生病苦復深，　及餘疾患徧身起，

癰疽初起生疼苦，　瘡癬旋生痛劇增，

餘諸疾患起多門，　由此於身遍纏繞。

此身既生諸病惱，　積集諸苦在其身，

無義無利損害多，　速疾銷亡身謝滅，

一棄林中何所有，　無常迅速不堅牢。

諦觀如是臭穢身，　與諸病苦為依聚，

應修賢善諸事業，　當來回作佛身因。

捐棄如是眾惡身，　破毀衰殘而迅速，

佛身成辦圓眾德，　不可思議大法身。

回觀如是眾苦身，　諸漏遍增不可樂，

當知別無諸漏法，　即以此身為漏因。

暫居炎熱欲清涼，　或處凝寒思庇覆，

痛哉此身何所樂？　老死常縈損害多。

厭寒怖熱惱其心，　一切墮落皆破壞。

智者應修士夫業，　願得最上真實身，

堪任親近阿闍梨，　厭棄此身虛幻體。

「舍利子！此是菩薩第一發心。

「復次舍利子！二者菩薩發如是心：『痛哉！世間一切眾生不堅實身，斷滅摧毀破壞離散。』舍利子！譬如世間工巧窯師，造諸瓶器隨量大小，雖有所成即歸破壞。世間眾生虛幻所成不堅實身，亦復如是。又如大樹，枝葉扶踈花果茂盛，雖可愛樂即歸墮落。世間眾生不堅實身，如成熟果亦復如是。又如清夜露滴草頭，日光照觸旋有即無。世間眾生不堅實身，不久暫停亦復如是。又如世間大海江河流注不斷，水中聚沫旋有即無。世間眾生身如聚沫不可撮摩亦復如是。又如天雨水滴成泡，旋滅旋生不能暫住。世間眾生不堅實身，自性劣弱亦復如是。舍利子！菩薩欲令眾生厭棄如是不堅實身，悕取堅固真實之身。此是菩薩第二發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「如世巧匠造瓶盆，　杖輪埿等共成器，

一切同歸破壞門，　眾生壽命亦如是。

又如大樹盤根廣，　枝葉扶踈花果繁，

一切同歸墮落門，　眾生壽命亦如是。

又如草端承露水，　日光照灼倏然無，

眼境不停須臾間，　眾生壽命亦如是。

又如大海江河水，　水中聚沫劣無堅，

眾生虛幻羸弱身，　等彼聚沫皆無實。

又如天雨廣流注，　水中旋復起浮泡，

剎那觀境即空無，　不堅實身亦如是。

不堅實身生實想，　實中還起不實心，

彼人不入真實門，　此邪思惟妄境界。

實中若作真實想，　不實當生不實心，

彼人得入真實門，　此正思惟真境界。

若起真實心想已，　承事師尊奉水鉼，

回此虛幻不實身，　當得堅固真實體。

「舍利子！此是菩薩第二發心。

「復次舍利子！三者菩薩發如是心：『痛哉！世間一切眾生不能如是思念：「我於生死長夜之中，遠離善知識、親近惡知識，發起懈怠下劣精進，邪見所覆癡冥疲乏，無施無愛無諸善作，唯造惡業果報成熟，感諸不善當得身相，貪愛增劇羸瘦憔悴。或生餓鬼趣中，不能活命以火為食，經多百歲多千歲多百千歲不聞水聲，何況得飲。」我今回發是心，願當親近習行善法、近善知識，由如是故當得人身，善能活命行諸布施，乃至損棄軀命親近承事諸阿闍梨，於菩薩藏正法勤求修習隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第三發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「世間所有善知識，　應當往彼常親近，

不能數數近善因，　由是不生諸善行。

以其親近惡友故，　即常遠離賢善人，

懈怠下劣精進心，　慳疾諂誑生過失。

不行布施無愛樂，　一切善法不能行，

果熟當招瘦弱身。　或生餓鬼諸境界，

長夜眠伏於生死，　蘊報癡冥怖畏多，

飲食俱無饑渴增，　備受廣多諸苦惱，

經歷多百千歲中，　渴苦不聞水之聲，

布施善道不復觀，　不得世間諸善相。

我今回發如是心，　世間人身極難得，

誓願親近阿闍梨，　速獲圓滿諸善行。

常當遠離惡知識，　常得親近賢善人，

捐棄身命不為難，　願作菩提勝根本。

於阿闍梨起尊重，　恭信發生清淨心，

頂奉承事我所行，　願作菩提勝根本。

「舍利子！此是菩薩第三發心。

「復次舍利子！四者菩薩發如是心：『世間眾生應如是念：「我於長夜中，遠離善知識、親近惡知識，發起懈怠下劣精進，癡冥疲乏、無忍無愛、無諸善相，心困身倦如被打擊，眾苦逼迫嬈亂眾生。若無彼緣寧招罪至？由是廣造諸不善業，以其不善之業果報成熟，當墮牛畜駝驢趣中，不能活命。於彼趣中以草為食，咀嚼䶩齧捶打怖畏負重困苦，遠離一切施等善相。」我今回發是心，親近善友當得人身，不惜軀命廣行布施，作諸善業，親近承事諸阿闍梨，於菩薩藏正法，勤求修習隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第四發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「眾生長夜居險惡，　於諸聖道不了知，

駝驢畜類趣中生，　備受廣多諸苦惱。

當來若得人身相，　廣作賢善諸事業，

趣向菩提正道門，　此是智者之勝相。

我當發起尊重彼，　已能善住佛法者，

奉阿闍梨教誨言，　願作菩提勝根本。

過去不思議劫中，　於生死輪循環轉，

遍歷無義無利門，　不能修作布施行。

處世不能自活命，　懈墮遠離善知識，

常隨惡友教誨言，　隨轉還歸惡趣地。

相續駝驢中杻械，　繫縛拘縶捶打身，

遠離善友果報成，　牛畜趣中業不壞。

駝驢趣類受生已，　連環執縛苦惡深，

杖木鞭笞負重多，　善友爾時難親近。

人身最極為難得，　善友親近亦復難，

剎那親近善功成，　歷久能扳諸艱苦。

若能善修身語業，　精進遠離諸過失，

心安命活眾所行，　我乃親近善知識。

奉阿闍梨無諂曲，　從是我發菩提心，

菩提聖道廣宣揚，　遵仰師尊常愛重。

塗香種種妙香等，　眾妙衣服及末香，

異品莊嚴寶花鬘，　二足聖尊伸供養。

十方現住一切佛，　開示勝義利眾生，

普放金色大光明，　無邊色相為供養。

如佛所放妙光已，　廣供人中調御尊，

菩提正道清淨因，　詣菩提場願證果。

「舍利子！此是菩薩第四發心。

「復次舍利子！五者菩薩發如是心：『世間眾生應如是念：「我於長夜中，遠離善知識、親近惡知識，發起懈怠下劣精進，癡冥疲乏、無忍無愛、無諸善相，都無所念。痛哉世間一切眾生不能思念，一切物命同一身肉，若存若壞其肉無異。食噉之者謂之無罪亦無罪相，謂之無福亦無福相，乃至海岸邊極遼敻之方，諸有眾生其見無異，無罪無福。由此緣故，若罪若福不能了知。以不知故，近惡見者增長癡暗，不知善道唯造罪業。以其廣造不善業故，果報成熟得下劣身相，乃至墮在地獄趣中受地獄苦，吞熱鐵丸、考掠捶打、杻縛懸吊，將趣死邊業還令活。經多千歲不聞樂聲，何況樂觸。斯由不知罪福不造施因，智者應念。」我今回發是心，親近善友，當得人身，不惜軀命，廣行布施作諸善業，親近承事諸阿闍梨，於菩薩藏正法，勤求修習隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第五發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「為由親近諸惡友，　惡心欺誑於他人，

罪業邪見為所依，　故我廣興於罪業。

邊極遼敻眾生類，　恣噉飲食無足心，

皆謂罪福悉無因，　亦無苦楚諸報應。

此等如是罪業見，　數數親近於惡友，

一向艱惡罪殃深，　由斯速墮於地獄。

縱得人身經千轉，　旋墮三種惡趣中，

不見正等正覺尊，　出現世間堪歸向，

所有世間善知識，　極善名稱悉不聞。

我若當來得人身，　廣修賢善諸事業，

世間人身最難得，　眾生壽命亦復難。

如來正法極難聞，　諸佛出世實難值，

縱得人身斯難者，　速得聖道轉復難。

我若值佛出興時，　遵一切智清淨教，

所有身語意三業，　發起一切諸過罪，

於不究竟苦果中，　誓願不復還修作，

若復內心清淨故，　罪業因果亦復然。

於不究竟苦果中，　如彼內心皆清淨，

所有極善身語意，　世間無智誠難作，

唯除親近阿闍梨，　願作菩提勝根本。

當知正道名聖道，　如其意樂善宣說，

當入無誑精進門，　作佛菩提勝根本。

菩薩如是發心已，　頂重師尊給水瓶，

智慧方便悉圓成，　是為菩薩廣大行。

「舍利子！此是菩薩第五發心。

「復次舍利子！六者菩薩發如是心：『世間眾生應如是念：「我於長夜中，遠離善知識、親近惡知識，無善樂欲，於師尊智者不能謙下恭信、百種稱讚、親近禮奉、誠諦合掌、作諸善業，但以慢心增長造多不善。由其所作不善業因果報成熟，縱得人身，羸瘦憔悴不能活命，不能行施。雖生人中其性慳悋加復貧困，或作奴僕為他所使他所繫屬，如耽欲飛禽於空中行，隨所住處驚怖艱險。邪見眾生亦復如是，破毀淨戒而常習行三不善根，在四趣中，五蓋所覆，常行六種不能尊重師長之法，於其七種善妙正法不能遵奉，起八邪法入邪定聚，於九惱處常起惱害，常行十種不善業道。於非道中堅猛而入，向地獄門背生天道，遠善知識近惡知識，順魔意樂捨離善法行不善法，打擊怖畏艱苦隨生，施作種種不饒益事。以是緣故不能愛樂行布施等。」我今回發是心，親近善友，當得人身，不惜軀命廣行布施作諸善業，於菩薩藏正法，勤求修習隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第六發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「近惡友故增憍慢，　親近還經多劫海，

人中若受奴僕身，　長夜輪回於三有。

難得人身歷艱苦，　最上身相極難得，

善妙色相亦復難，　諸佛出世極難值。

我當親近賢善友，　顯示菩薩正行道，

菩提心寶廣大增，　多俱胝劫願獲得。

身不堅牢如泡沫，　復如幻化歌戲等，

如其所見在夢中，　覺了無實悉虛假。

壽數將盡命促少，　猶如雲電不久停，

剎那命盡轉蘊時，　捨不實身求實體。

時分轉易迅速住，　當須摧墮憍慢山，

虛假和合三世中，　漂流不思議劫海。

棄捨於身離諸愛，　於其壽命亦無惜，

蠲除憍倨我慢心，　頂重師尊常承事。

世間師尊極勝上，　如其父母等無差，

息除憍倨我慢心，　尊重精勤奉諸作。

菩薩無上菩提分，　菩薩勝行同分者，

愛樂尊重堅固心，　願諸所作皆勤勇。

慢愛行時慢增長，　除斷慢法不能知，

由智金剛碎無餘，　大憍慢山皆摧墮。

令他修勝菩提行，　最勝安處菩提場，

正法摧伏諸魔軍，　救度四生煩惱眾。

十方一切病苦者，　不能自厭不淨身，

我當發起慈悲心，　願作三世所歸趣。

廣行布施波羅蜜，　復能學佛戒功德，

諦觀忍辱行周圓，　我發精進最上道。

圓具禪定波羅蜜，　隨心所起善安住，

勝慧方便亦復然，　願奉師尊修施行。

增長此諸福威力，　不可思議智慧善，

自他意樂悉尊高，　修學圓成真法器。

「舍利子！此是菩薩第六發心。

佛說大乘菩薩藏正法經卷第十九

佛說大乘菩薩藏正法經卷第二十

西天譯經三藏朝散大夫試光祿卿傳梵大師賜紫沙門臣法護等奉　詔譯

持戒波羅蜜多品第七之三

「復次舍利子！菩薩發如是心：『世間眾生應如是念：「我於長夜中，遠離善知識、親近惡知識，發起懈怠下劣精進，癡冥疲乏如瘖啞人，無見無忍亦無善愛，無惡業惡報、無善業善報、無雜業雜報。既不自知，亦復不能請問沙門婆羅門諸阿闍梨，何者是善？何者不善？何者有罪？何者無罪？何者所應親近？何者不應親近？何者所應作？何者不應作？何者作已於長夜中無義無利生諸苦惱，由是我慢增長，不能了知善業根本，唯造一切不善之業。縱得人身諸根殘缺，又於人中不能活命，不能行於布施。又於人中盲聾瘖啞無諸色相，善說惡說悉不能知。由如是故不樂布施。」我今應當回發是心，親近善知識，若得人身，諸根完具能活其命，習行布施不惜軀命，具諸色力，善說惡說悉能了知，復能請問師尊智者，何者是善？何者不善？何者有罪？何者無罪？何者所應親近？何者不應親近？何者諸所作時違背聲聞緣覺之法、順向菩薩藏義？親近承事諸阿闍梨，隨諸所作。厭此不真實身，悕取堅固真實之身。總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第七發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「欲近善友作利益，　我乃遠離多百劫，

不能請問善惡門，　有罪無罪果報等。

增上慢心墮地獄，　傍生餓鬼諸趣中，

親近罪業諸友朋，　多劫歷苦而無盡。

縱得人身根殘缺，　多千劫中受輪回，

不能了知善惡門，　有罪無罪果報等。

若得人身離艱苦，　諸根完具善相圓，

人相完具離難時，　如一眼龜值浮木。

得覩世間燈照曜，　佛教中聞無染法，

爾時請問世間尊，　諸善不善果報等。

慳者云何所趣向？　何不慳者能行施？

貪諂毀戒復云何？　又何不破淨戒者？

云何恚惡心無動？　云何懈怠散亂心？

精進禪定樂云何？　惡慧癡冥何所為？

云何得彼真實慧？　云何菩提行方便？

六種賢行竟云何？　慈心廣大世間勝。

惡趣眾生云何救？　云何樂法心無厭？

菩提行藏廣勤求，　十方剎中善安住。

云何親詣世間尊？　云何禮奉營諸福？

普賢行門復云何？　如我今時善親近。

云何請問阿闍梨？　願聞師尊尊重事，

生阿闍梨歡喜心，　此心生已真佛子。

福力智力為增上，　是中所成廣大智，

智力增強發勝心，　給奉水瓶生歡喜。

「舍利子！此是菩薩第七發心。

「復次舍利子！菩薩發如是心：『世間眾生應如是念：「我於長夜中，遠離善知識、親近惡知識，發起懈怠下劣精進，癡冥疲乏如瘖啞人，所有世間一切文句，與義句合、與法句合，法句合故，住於寂靜與離貪合，寂滅正智與沙門婆羅門涅盤同住。於一切處所作，我乃棄捨，不能了知文義句合，乃至不與涅盤同住，亦復不能受持讀誦，亦復無力，又無精進、無士夫力用、無士夫勢、無士夫勤勇、無最上精進，無因無緣。諸眾生煩惱亦無因無緣，眾生雜染無因無緣，眾生清淨無因無緣。此等無因依止諸見，不能了知所作善業，唯造惡業。縱得人身諸根殘缺，又於人中不能活命不能行施，癡迷所覆盲聾瘖啞無諸色力，不能了知文義句合，乃至不與涅槃同住，亦復不能受持讀誦。由如是故，不能親近習行善法。」我今應當回發是心親近善法，乃至不惜軀命了知文義句合，於出離道涅槃同住。於菩薩藏正法，勤求修習受持讀誦，發勤精進，親近承事諸阿闍梨，於菩薩藏正法受持讀誦，厭此不真實身，悕取堅固真實之身，福智勝力當得圓具。以福智力得圓具故，所作慣習而能積集菩薩藏正法，親近承事諸阿闍梨，隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。』此是菩薩第八發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「所有法義相應故，　於正道分修道行，

寂滅理中作證門，　而涅槃道得真實。

若於此法遠離者，　即於諸法無所利，

無義利句設相應，　不能親近彼正法，

無力亦復無精進，　士夫勢用悉皆無，

無他勤勇亦復然，　於一切處無所得。

即見無佛亦無法，　無父無母及宗親，

由斯善惡業皆無，　一切皆無諸報應。

此諸如是罪業見，　數數親近罪根深，

一向艱惡日增多，　墮地獄中經久遠。

地獄出受傍生報，　餓鬼趣中罪復深，

其後縱得人中生，　聾騃癡冥而無舌。

餘業復受瘖啞報，　癡暗缺漏苦還增，

而復重受地獄殃，　由不了故當墜墮。

經歷久時後當得，　人身具足善相圓，

諸根既具勝力增，　依時淨住而思忖：

若於諸法義相應，　即得同歸出離道。

修菩提道證菩提。　我當思惟如是事，

所有諸大菩薩藏，　和合甚深正法義，

經歷俱胝千劫中，　發生淨信極難得。

若此若餘廣多數，　諸佛妙法不思議，

隨諸修作能受持，　為佛菩提勝根本。

我當親近及承事，　尊重信奉阿闍梨，

諸佛菩薩亦復然，　即得最上清淨信。

發生如是淨心已，　即是菩薩廣大心，

勝慧方便悉圓成，　給奉水瓶常精進。

「舍利子！此是菩薩第八發心。

「復次舍利子！菩薩發如是心：『痛哉！世間一切眾生，以其愛著於身命故，常為一切無義利行顛倒隨逐。何者名為無義利行？謂彼眾生愛著身命，不能愛樂菩提分法，以其我見而為先導，執著心堅癡冥所覆，摧毀破壞眾事隨逐，此說是名無義利行。又復眾生愛身命故，以其我見而為先導，愛戀妻室男女知識，以愛著心隱覆癡暗，遠離諸饒益事，此說是名無義利行。又復眾生愛身命故，以其我見而為先導，顧惜奴婢作事人等詹視防護，此說名為無義利行。復次世間一切眾生，有義利行常所隨逐者，謂若眾生不惜身命愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，善修身語意業，此說名為有義利行。又復眾生不惜身命而常愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，積集布施波羅蜜多，乃至積集般若波羅蜜多，此說名為有義利行。又復眾生不惜身命而常愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，行布施、愛語、利行、同事，普攝一切眾生，此說名為有義利行。又復眾生不惜身命而常愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，修習念處、正勤、神足、根、力、覺、道、勝菩提分，此說名為有義利行。又復眾生不惜身命而常愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，聽受父母及阿闍梨諸有教誨，禮拜讚歎、恭信合掌、奉諸所作，此說名為有義利行。又復眾生不惜身命而常愛樂菩提分法，以菩提心而為先導，常以淨心營三寶事，此說名為有義利行。又復眾生作如是念：「我以惜身命故，無義利事常隨逐我。我當發勤精進，親近承事諸阿闍梨，不惜身命隨諸所作。厭此不真實身，悕取堅固真實之身，福智勝力當得圓具。以圓具故，所作慣習悉能成辦，詣菩提場當證聖果。」』

「舍利子！此是菩薩第九發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「若人愛惜身命故，　菩提分法不愛樂，

三不善業造圓成，　此乃愚夫異生類。

愛樂己身及妻室，　并諸男女眷屬等，

此無義利執著心，　旋轉三界愚癡者。

又於奴婢作業人，　不覺了心常顧戀，

此無義利愛著深，　資生畜養四足等，

廣多聚積諸財穀，　不自受用不與人，

此無義利愛著深，　祕護伏藏不彰顯。

此無義利染著故，　彼愚夫心常愛惜，

返於菩薩善意中，　棄捨不能生愛樂。

若能不惜於身命，　愛樂菩提勝分法，

三種善業造圓成，　此即名為有義利。

施戒忍辱及精進，　禪定勝慧亦復然，

與彼方便行相應，　此即名為有義利。

承事父母為先導，　遵奉師尊亦復然，

審諦思惟三寶門，　此即名為有義利。

諸大菩薩甚深藏，　普攝一切勝法門，

受持誦念廣宣揚，　此即名為有義利。

此有義利諸勝行，　乃是諸佛親所宣，

如其所說義相應，　是名佛子廣大行。

發生如是大心已，　復起清淨諦信心，

親近承事阿闍梨，　給奉水瓶隨諸作。

「舍利子！此是菩薩第九發心。

「復次舍利子！菩薩發如是心：『痛哉！世間一切眾生，不能如理調伏心意，違背阿闍梨所有教誨，彼人不得阿闍梨財。何者名為阿闍梨財？所謂信財、戒財、聞財、捨財、慧財、慚財、愧財，如是七法名阿闍梨財。由其不得如是財故，當受貧苦逼惱其心。智者應當善調伏心，隨順阿闍梨所有教誨，習行布施作諸善行。何以故？若能善調伏心，隨順教誨修布施行，彼人即得阿闍梨財。此復何名阿闍梨財？謂得菩薩藏正法，普攝一切菩薩勝行善調伏法。如是知已，當於菩薩藏正法勤求修習，廣為他人宣布演說。若能安住菩薩藏者，即得畢竟斷除貧苦，趣向阿耨多羅三藐三菩提。』如是發心已，即能隨順阿闍梨教，行布施等，厭此不真實身，悕取堅固真實之身，親近承事諸阿闍梨，隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。

「舍利子！此是菩薩第十發心。」

爾時世尊欲重明斯義說伽陀曰：

「所有難調諸眾生，　內心諂誑復險惡，

違背師尊教誨言，　不能堪任諦忍受。

此難調伏既知已，　應當隨順師教誨，

如其教令所宣揚，　即得大仙聖財寶。

所謂信財及戒財，　聞財捨財亦復然，

其中最勝曰慧財，　慚愧等財為七種。

了知如是聖財已，　七種伏藏用無盡，

其中若或不能知，　此即名為非法器。

若是法器眾生者，　彼即圓具諸佛法，

無諂善調可稱揚，　發勤精進修施行，

勝妙法欲心尊重，　損棄身命不為難。

修佛菩提法器成，　知已修持常無間，

法界平等無差別，　佛調御尊親所宣。

此菩薩藏正法門，　能於菩提善安住，

如其所說廣大法，　即是諸佛真實財。

為一切法無我門，　無相亦復無空相，

無其壽命無作者，　亦無戲論無含藏。

於一切法自性中，　無生無相本如是，

諸法無成亦無壞，　諦觀諸法本無相。

善調伏者如教行，　隨諸教令善修作，

若得見佛自然智，　隨自境入解脫門。

如其信財及戒財，　聞捨慚愧慧等七，

如是聖財無上寶，　七法圓成用無盡。

聞其法藏廣施門，　善調心意皆隨順，

於諸善友常親近，　一切善行常修作，

頂重無上大菩提，　勤行諸法亦如是。

發生如是勝心已，　如渴思飲而無懈，

清水盈滿淨器中，　廣大愛樂心獻奉。

「舍利子！此是菩薩第十發心。由發心已，即於菩薩藏正法勤求修習，親近承事諸阿闍梨，隨諸所作，總略乃至給奉水瓶。由此最勝善根力故，修菩薩行者得四種法。何等為四？一者如阿闍梨所說速得一切善法，二者隨順阿闍梨言，三者修行速得成辦，四者圓滿修行法因。

「復次舍利子！修菩薩行者生於人間，得四種法。何等為四？一者教授多人，一切善法隨能安住。二者居巖窟處，得彼多人眾皆歡喜。三者以廣大心，於晝夜中多人咸詣。四者無所發起，趣命終已得生天界。

「復次舍利子！修菩薩行者生於天中，得四種法。何等為四？一者得彼天眾與最上座；二者一切所向得彼天眾觀其面相；三者隨有所說領受解了；四者時詣帝釋天主之處請決所疑而不詣彼餘天眾處，天中得彼宮殿受用。舍利子！修菩薩行者生彼天中，得如是等四種之法。若生人中，亦得無量百千法門。」

爾時世尊欲重明斯義說伽他曰：

「天中得彼高勝座，　復得天眾常恭信，

一切天眾所觀詹，　如是常聞善說法。

一切所作皆智者，　問法帝釋無悋心，

殊妙宮殿得彼天，　天中沒已來人界。

復得人中勝生處，　作轉輪王統四洲，

人中沒已即還生，　於彼天中受勝樂。

天界不復經苦受，　頂重師尊此為因，

如是四種勝妙門，　常得如是廣大事。

由起如是無著心，　頂奉師尊善所作，

以清淨心給水瓶，　愛樂尊重常無倦。

又得一切天人龍，　所應供養常尊奉，

於彼所生天界中，　亦復得其四種法。

云何名為四種法，　先所作業悉能知，

積集善行及善因，　現生所作常無減。

又復由其善法故，　而悉了知生滅處，

現生無動亦能知，　是故了知諸法行。

能為諸天廣宣說，　依法顯示及教誨，

廣作利喜勝行門，　然後還從天界沒。

「復次舍利子！修菩薩行者得四種法(此中文標四法，祇有一二，闕其三四，梵本元無不可添足)。何等為四？一者天中沒已來於人間同禁戒者同分中生。二者生人中已於現生中得五種悲法。何等為五？一者現生得於善法中生，二者現生儀相具足，三者現生淨戒圓滿，四者現生眷屬廣多，五者現生於諸眾生起慈心觀。

「又復當得五種不破壞法。何等為五？一者善友知識常不破壞，二者身不速壞，三者富樂受用常不破壞，四者所發菩提心堅不能壞，五者於饑饉時法樂豐熟。

「又復當得五種希有之法。何等為五？一者以空瓶器置於一處，自然有其清淨水滿，水中盈積諸妙珍寶。二者渴須水時，自然有其八功德水出現於前。三者身中離諸災難，所謂若毒若刀、若火若水、若飲伏威光、若吞噉怖畏。四者若值刀兵劫時、疾疫劫時、饑饉劫時、火災劫時、水災劫時、風災劫時、渴乏劫時、炎熱劫時、夜叉難時，現生閻浮提中者，即得天界中生受諸快樂，所受妙樂如金剛嬉戲。此是希有之法。

佛說大乘菩薩藏正法經卷第二十